<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Bumblebee on Frederico Lima</title>
    <link>http://www.fredericolima.com.br/tags/bumblebee/</link>
    <description>Recent content in Bumblebee on Frederico Lima</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Sat, 09 Jul 2016 18:44:07 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://www.fredericolima.com.br/tags/bumblebee/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Instalando o Bumblebee no Fedora 24 com suporte ao Steam</title>
      <link>http://www.fredericolima.com.br/blog/2016/07/09/bumblebee/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jul 2016 18:44:07 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://www.fredericolima.com.br/blog/2016/07/09/bumblebee/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Notebooks recentes com placas de vídeo da NVIDIA e processador i3, i5 ou i7 usam a tecnologia Optimus para aumentar a vida útil da bateria. Infelizmente o software que suporta essa tecnologia só foi desenvolvido para sistemas proprietários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O projeto Bumblebee é um conjunto de ferramentas desenvolvidas com o foco em fornecer suporte ao Optimus no Linux, até que os drivers do kernel suportem esse cenário.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este artigo ensina como instalar e utilizar o Bumblebee no Fedora 24 Workstation 64 bits e também com o Steam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para saber se você precisa do bumblebee, execute o comando abaixo:&lt;br&gt;
&lt;code&gt;$ lspci | grep -i vga&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caso retorne mais de uma linha, sendo uma delas contendo a palavra NVIDIA, certamente você se enquadra nos requisitos para utilizar o Bumblebee.&lt;br&gt;
Existem duas formas de se utilizar o Bumblebee, uma com os drivers livres nouveau, e a outra juntamente com os drivers proprietários da NVIDIA.&lt;br&gt;
Neste artigo, vamos cobrir a segunda opção.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Primeiramente vamos adicionar o repositório do Bumblebee através do seguinte comando:&lt;br&gt;
&lt;code&gt;# dnf -y --nogpgcheck install http://install.linux.ncsu.edu/pub/yum/itecs/public/bumblebee/fedora24/noarch/bumblebee-release-1.2-1.noarch.rpm&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após isso, vamos instalar o pacote contendo o repositório do Bumblebee que contém os drivers proprietários da NVIDIA:&lt;br&gt;
&lt;code&gt;# dnf -y --nogpgcheck install http://install.linux.ncsu.edu/pub/yum/itecs/public/bumblebee-nonfree/fedora24/noarch/bumblebee-nonfree-release-1.2-1.noarch.rpm&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depois iremos instalar os pacotes multilib (entre outras coisas) do bumblebee e os drivers priprietários da nvidia. A versão multilib é ideal caso você queira executar pela placa de vídeo secundária, softwares/games 32 bits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segue o comando:&lt;br&gt;
&lt;code&gt;# dnf install bumblebee-nvidia bbswitch-dkms VirtualGL.x86_64 VirtualGL.i686 primus.x86_64 primus.i686 kernel-devel&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Após a instalação, segue a sintaxe para utilizar a placa da NVIDIA:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;utilizaremos o pacote primusrun (por ter uma performance melhor que o optirun).
O &amp;ldquo;vblan_mode=0&amp;rdquo; irá aumentar o desempenho desabilitando a sincronização vertical.
Ex:&lt;br&gt;
&lt;code&gt;# vblank_mode=0 primusrun xpto&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aonde Xpto é o nome do jogo ou aplicativo no qual você quer que seja renderizado pela sua placa de vídeo da NVIDIA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faça um teste para certificar que está tudo funcionando corretamente:&lt;br&gt;
&lt;code&gt;# vblank_mode=0 primusrun glxgears&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Steam: Caso você utilize o Steam como plataforma de games no Fedora 24, você não é aconselhado a executar o Steam via primusrun, mas sim apenas nos jogos.
Como fazer isso? Executando o Steam normalmente, e dentro do Steam, ao selecionar o jogo, ir nas propriedades do jogo, e modificar o lançador do mesmo, para que cada vez que seja invocado o executável do jogo o primusrun também o seja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para fazer o jogo utilizar a GPU da NVIDIA siga estes passos:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Selecione o jogo – que você deseja executar utilizando a placa da NVIDIA – através da página Library do cliente Steam, clique com o botão direito, e selecione Properties.&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Clique no botão SET LAUNCH OPTIONS&amp;hellip; e digite:&lt;br&gt;&lt;code&gt;vblank_mode=0 primusrun %command%&lt;/code&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Salves as modificações.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Fontes:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acrelinux - Fedora - Instalando o Bumblebee [NVIDIA Optimus] - &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=sYn46YZmDrE&#34;&gt;https://www.youtube.com/watch?v=sYn46YZmDrE&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
Fedora Project Wiki - &lt;a href=&#34;https://fedoraproject.org/wiki/Bumblebee&#34;&gt;https://fedoraproject.org/wiki/Bumblebee&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
Steam - &lt;a href=&#34;https://support.steampowered.com/kb_article.php?ref=6316-GJKC-7437&amp;amp;l=portuguese&#34;&gt;https://support.steampowered.com/kb_article.php?ref=6316-GJKC-7437&amp;amp;l=portuguese&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>